\setcounter{notask}{1}

\taskpic[5cm]{
	На рисунке изображена вольт-амперная характеристика двух соединённых параллельно элементов, одним из которых является резистор с сопротивлением $R = 100$~Ом, а другим -- неизвестный элемент $Z$. Используя заданную вольт-амперную характеристику, постройте вольт-амперную характеристику элемента $Z$.}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw [step=0.5, dashed,help lines] (0,0)grid(3,2.5);
		\draw [thick, ->] (0,0) -- (3.3, 0);
		\draw [thick, ->] (0,0) -- (0, 2.8);
		\draw [very thick, red] (0, 1) -- (3,2.5);
		\foreach \i in {10, 20, 30, 40} \node[anchor=east] at (0, \i/20) {$\i$};
		\foreach \u in {1, 2, 3, 4, 5} \node[anchor=north] at (\u/2, 0) {$\u$};
		\node[anchor=east] at (0, 2.6) {$I$, мА};
		\node[anchor=north] at (3.2, 0) {$U$, В};
	\end{tikzpicture}
}



\taskpic[5cm]{На рисунке изображена вольт-амперная характеристика двух соединённых последовательно элементов, одним из которых является резистор с сопротивлением $R = 100$~Ом, а другим~--- неизвестный элемент $Z$. Используя заданную вольт-амперную характеристику, постройте вольт-амперную характеристику элемента $Z$.}{
	\begin{tikzpicture}[yscale=1.1]
		\draw [step=0.5, dashed, help lines] (0,0)grid(3,2);
		\draw [thick, ->] (0,0) -- (3.3, 0);
		\draw [thick, ->] (0,0) -- (0, 2.3);
		\draw [very thick, red] (0, 0) -- (1.5,0.5) -- (3,2);
		\foreach \i in {10, 20, 30} \node[anchor=east] at (0, \i/20) {$\i$};
		\foreach \u in {1, 2, 3, 4, 5} \node[anchor=north] at (\u/2, 0) {$\u$};
		\node[anchor=east] at (0, 2.1) {$I$, мА};
		\node[anchor=north] at (3.2, 0) {$U$, В};
	\end{tikzpicture}
}



\taskpic{
	Элемент $B$ имеет вольт-амперную характеристику, изображенную на рис. (это идеализированная характеристика бареттера). Последовательно с сопротивлением $R$ его подключают к батарее с ЭДС Какое напряжение будет при этом на $B$?}{
	\begin{tikzpicture}[scale=.9, transform shape]
		\draw [->] (-2, 0) -- (2, 0);
		\draw [->] (0,-1) -- (0,1);
		\draw [red, very thick] (-2, -0.5) -- (0, -0.5) -- (0, 0.5) -- (2, 0.5);
		\node at (-0.3, 0.4) {$I_0$};
		\node at (0.4, -0.6) {$- I_0$};
		\node at (-0.2, 0.9) {$I$};
		\node at (1.8, -.3) {$U$};
	\end{tikzpicture}
}


\taskpic{
	Элемент $S$ имеет вольт-амперную характеристику, изображенную на рис. (это идеализированная характеристика стабилитрона). Элементы $S$ и $B$ (из предыдущей задачи) соединяют параллельно и подключают к источнику с ЭДС $\varepsilon$ через сопротивление $R$. Найти ток через элемент $S$ и напряжение на элементе $B$. Решите задачу для случая, если $S$ и $B$ соединили последовательно.}{
	\begin{tikzpicture}[scale=.9, transform shape]
		\draw [->] (-1, 0) -- (2, 0);
		\draw [->] (0,-0.5) -- (0,2);
		\draw [very thick, red] (-1, 0) -- (1, 0) -- (1, 2);
		\node at (-0.3, 1.9) {$I$};
		\node at (1.9, -.4) {$U$};
		\node at (1, -.4) {$U_0$};
	\end{tikzpicture}
}



\taskpic[5cm]{Диод с вольт-амперной характеристикой, изображенной на рисунке, подсоединили к батарее с ЭДС, равной $6$~В, через сопротивление $1,5$~кОм. Определите ток в цепи. При каком сопротивлении диод перестанет работать на прямолинейном участке характеристики?}{
	\begin{tikzpicture}[scale=.9, transform shape]
		\draw [step=0.8](-0.05,0)grid(0.05,2);
		\draw [step=0.8](0,-0.05)grid(3,0.05);
		\node at (-0.2, 0.8) {$2$};
		\node at (-0.2, 1.6) {$4$};
		\node at (0.8, -0.3) {$2$};
		\node at (1.6, -0.3) {$4$};
		\node at (2.4, -0.3) {$6$};
		\node at (-0.6, 2.1) {$I$, мА};
		\node at (3.2, -.3) {$U$, В};
		\draw [very thick, red, domain=0.8:1.6, smooth, variable=\x] plot ({\x},{0.8+(\x-1.2)});
		\draw [->] (0,0) -- (0,2.2);
		\draw [->] (0,0) -- (3.2,0);
		\draw [very thick, red, domain=0:0.8, smooth, variable=\x] plot ({\x},{0.625*\x^2});
		\draw [very thick, red, domain=1.6:2.8, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x-1.35)^0.5+0.7});
		\draw [thick,red, fill=white] (0.8, 0.4) circle (0.07);
		\draw [thick,red, fill=white] (1.6, 1.2) circle (0.07);
	\end{tikzpicture}
}



\taskpic[5cm]{
	Построить вольт-амперную характеристику схемы, показанной на рисунке. Все резисторы имеют сопротивление $1$~Ом, источники имеют ЭДС, равные $1$~В, $2$~В, $3$~В, $4$~В и $5$~В. Внутренним сопротивлением диодов и источников пренебречь.}{
	\begin{circuitikz}\footnotesize
		\pgfmathsetmacro{\s}{.8}
		\foreach \x in {1,...,5}{
			\draw(\x*\s,-.2)to[battery1]++(0,.5);
			\draw(\x*\s,0)to[R]++(0,-1);	
			\draw(\x*\s,-1)to[Do]++(0,-.5)--++(0,-.1);
		}
		\draw(0,.3)node[below]{$+$}to[short, o-]++(5*\s,0);
		\draw(0,-1.6)node[above]{$-$}to[short, o-]++(5*\s,0);
	\end{circuitikz}
}




\taskpic[5cm]{
	Электрическая цепь, изображенная на рисунке, состоит из двух диодов, шести одинаковых резисторов и источника тока, внутренним сопротивлением которого можно пренебречь. Во сколько раз изменится ток через источник, если подключить его с другой полярностью? Диоды считать идеальными.}{
	\begin{circuitikz}
		\pgfmathsetmacro{\s}{1}
		\draw(-.8*\s,0)to[battery1]++(0,2*\s);
		\draw(0,0)	 to[R] ++(0,\s)to[R]++(0,\s)
		(\s,0)	 to[R] ++(0,\s)
		(0,\s)  to[R] ++(\s,0)
		(2*\s,0)to[R] ++(0,\s)to[R]++(0,\s)
		to[Do]++(-\s,0)--(-.8*\s,2*\s);
		\draw(2*\s,0)to[Do]++(-\s,0)to(-.8*\s,0);
		\draw(\s,\s)to++(\s,0);
	\end{circuitikz}
}



\taskpic[5cm]{
	Схема состоит из двух одинаковых резисторов с сопротивлениями $R$ и двух одинаковых нелинейных элементов, вольт-амперная характеристика которых имеет вид $U = \alpha\,I^2$, где $\alpha$~--- некоторая известная постоянная. При какой ЭДС $\mathcal{E}$ источника ток через гальванометр равен нулю? Какая мощность расходуется при этом на нелинейных элементах? Сопротивлением источника пренебречь.}{
	\begin{circuitikz}
		\draw (-.5,0) to [short, o-] (0,0) --++	 (0,1) to[vR] ++ (1.5,0) to [R,l_=$R$] ++(1.5,0) --++ (0,-1);
		\draw (0,0) --++ (0,-1) to[R,l^=$R$] ++ (1.5,0) to[vR] ++(1.5,0) --++ (0,1)to[short,-o]++(.5,0);
		\draw (1.5,-1) --++ (0,2)node[midway,component]{$G$};
	\end{circuitikz}
}



\taskpic[5cm]{
	Идеальный диод открывается при напряжении $U_0$. Конденсатор вначале не заряжен. Какое количество теплоты выделится на сопротивлении после замыкания ключа?}{
	\begin{circuitikz}[scale=1.5]\small
		\pgfmathsetmacro{\s}{.8}
		\draw(0,0)to[battery1, l^=$\mathcal{E}$](0,\s) to[switch]++(\s,0)to[Do]++(\s,0) to[C,l^=$C$]++(0,-\s)to[R](0,0);
	\end{circuitikz}
}



\task{
	Нелинейность вольт-амперной характеристики лампы накаливания связана с тем, что сопротивление нити увеличивается с ее нагревом. Получите зависимость тока через лампу от приложенного к ней напряжения при следующих упрощающих предположениях: теплоотдачу считать связанной с излучением ($P_\text{изл} \sim T^4$, где $T$~--- температура нити); сопротивление нити $R \sim T$. Параметры лампы $60$~Вт; $220$~В. Снизим напряжение до $200$~В. Какой будет мощность лампы?}




\taskpic{
	Схема состоит из трех сопротивлений величиной $R$, $R$ и $2R$, реостата $R_x$ и идеального диода. Идеальный диод имеет нулевое сопротивление, если ток течет по <<стрелке>>, и не пропускает ток в обратном направлении. Определите зависимость полного сопротивления схемы от величины сопротивления реостата $R_x$.}{
	\begin{circuitikz}
		\pgfmathsetmacro{\s}{1.2}
		\draw(-.3*\s,0)to[short,*-](0,0)--
			(0,.5*\s)to[R,l=$2R$] ++(\s,0) to[R,l=$R$] ++(\s,0) -- 	
			(2*\s,0)to[short,-*]++(.3*\s,0);
		\draw (0,0)--(0,-.5*\s)to[R,l_=$R$] ++(\s,0) to[R,l_=$R_x$] ++(\s,0) -- (2*\s,0);
		\draw (\s,-.5*\s)to[Do]++(0,\s);
	\end{circuitikz}
}



\taskpic{
	Газоразрядная лампа включена в цепь. В начальном состоянии сопротивление лампы очень велико. Если напряжение на лампе достигает величины $10$~В, то лампа вспыхивает, и ее сопротивление падает почти до нуля. Найти частоту вспышек лампы. Напряжение источника $\mathcal{E} = 1,0$~кВ, $R = 1,0$~кОм, $C = 100$~мкФ.}{
	\begin{circuitikz}[scale=1.2, transform shape]\scriptsize
		\pgfmathsetmacro{\s}{1}
		\draw(0,0)to[battery1,l_=$\mathcal{E}$](0,\s)
		to[R,l^=$R$]++(\s,0) to[C,l^=$C$] ++(0,-\s) to (0,0);
		\draw(\s,\s)--(2*\s,\s)to[lamp](2*\s,0)to(\s,0);
	\end{circuitikz}
}




\task{
	При нагревании по достижении температуры $t_1 = 100^{\circ} C$ мгновенно происходит скачок сопротивления от $R_1 = 50$~Ом до $R_2 = 100$~Ом; при охлаждении обратный скачок происходит при температуре $t_2 = 99^{\circ} C$( гистерезис). Когда к такому элементу приложили постоянное напряжение $U_1 = 60$~В, его температура оказалась равной $t_3 = 80^{\circ} C$. Наконец, когда к элементу приложили постоянное напряжение $U_2 = 80$~В, в цепи возникли самопроизвольные колебания тока. Определите период этих колебаний, а также максимальное и минимальное значения тока.\\
	Температура окружающей среды $t_0 = 20^{\circ} C$. Мощность теплоотвода с поверхности элемента пропорциональна разности температур элемента и окружающей среды. Теплоемкость элемента $C = 3$~Дж/К.}





\taskpic{
	Электрическая цепь состоит из резистора $R$ и нелинейного элемента $X$, включенных последовательно. Вольт-амперные характеристики элементов $R$ и $X$ приведены на рисунке. На участке $0 < U < U_0$ ВАХ обоих элементов совпадают. На вход цепи подается некоторое напряжение $V$. \\ 
	1. Определите, какая доля $h_1$ теплоты, выделяющейся в цепи, приходится на нелинейный элемент в случаях $V < 2U_0$ и $V = 4U_0$. \\ 
	2. Включим последовательно в цепь еще один элемент $X$. Изобразите ВАХ двух последовательно включенных нелинейных элементов. Определите, какая доля $h_2$ теплоты, выделяющейся в цепи, приходится на оба нелинейных элемента в случае $V = 4U_0$. \\ 
	3. А теперь подключим второй элемент $X$ параллельно первому. Изобразите ВАХ двух параллельно включенных нелинейных элементов. Определите, какая доля $h_3$ теплоты, выделяющейся в цепи, приходится на оба нелинейных элемента в случае $V = 4U_0$.}{
	\begin{tikzpicture}[scale=.9, transform shape]
		\draw [->] (0,0) -- (0,3);
		\draw [->] (0,0) -- (3.5,0);
		\draw [very thick, red] (0,0) -- (2.5,2.5);
		\draw [very thick, red] (1,1) -- (3,1);
		\draw [dashed] (1,0) -- (1,1);
		\draw [dashed] (0,1) -- (1,1);
		\node at (2, 2.5) {$R$};
		\node at (2.8, 1.3) {$X$};
		\node at (3.3, -0.3) {$U$};
		\node at (1, -0.3) {$U_0$};
		\node at (-0.2, 1) {$I_0$};
		\node at (-0.2, 3) {$I$};
	\end{tikzpicture}
}



\task{
	Два одинаковых неидеальных диода с вольтамперной характеристикой, приведённой на графике, включены вместе с конденсатором, двумя резисторами, идеальной батарейкой и ключом в электрическую цепь, изображённую на рисунке. Сопротивления резисторов $R = 16$~Ом, $r = 4$~Ом, ЭДС батарейки $\mathcal{E} = 4$~В, электрическая ёмкость конденсатора $C = 100$~мкФ, параметры вольтамперной характеристики диода: $U_0 = 1$~В, $I_0 = 50$~мА. \\
		а) Ключ в цепи замкнули. До какого напряжения зарядится конденсатор? \\
		б) После зарядки конденсатора ключ разомкнули. Какое количество теплоты выделится при разрядке конденсатора на резисторе $R$? А на каждом из диодов?}
\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
		    \draw [white] (-3,5) circle (1pt);
		    \draw [white] (0,-1.4) circle (1pt);
		    \draw [->] (0, -0.5) -- (0, 4);
		    \draw [->] (-1, 0) -- (3, 0);
		    \draw [very thick] (-1, 0) -- (0,0) -- (2,2) -- (2, 3.5);
		    \draw [dashed] (-0.1,2) -- (2,2);
		    \draw [dashed] (2,-0.1) -- (2,2);
		    \node at (-0.4, 2) {$I_0$};
		    \node at (2, -0.4) {$U_0$};
		    \node at (-0.3, 3.9) {$I$};
		    \node at (2.9, -0.3) {$U$};		
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}\hfill
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\centering
		\begin{circuitikz}[scale=1.6,transform shape]\scriptsize
			\pgfmathsetmacro{\s}{1}
			\draw(0,0)to[R,l_=$r$](0,\s)
					  to[battery1,l_=$\mathcal{E}$]++(0,.5*\s)
					  to[switch]++(0,.5*\s);
			\draw(0,2*\s)to[Do]++(1.5*\s,0)to[Do]++(1.5*\s,0)to[R,l^=$R$](3*\s,0)to(0,0);
			\draw(1.5*\s,0)to[C,l_=$C$]++(0,2*\s);
		\end{circuitikz}
	\end{minipage}
\end{figure}